\documentclass[a4paper]{jarticle}
\usepackage{amsmath,amssymb,latexsym}
\pagestyle{empty}
%%問いの枠
%%\newcommand{\toi}[1]{\noindent\framebox[3em][c]{\bf #1}}
%印刷部分の大きさの指定
\setlength{\topmargin}{-50pt}
\setlength{\oddsidemargin}{-3mm}
\setlength{\evensidemargin}{-3mm}
\setlength{\textheight}{25cm}
\setlength{\textwidth}{16cm}
\setlength{\footskip}{6mm}
%両幅いっぱいにテキストを囲む枠
\newenvironment{FRAME}{\begin{trivlist}\item[]
  \hrule
  \hbox to \linewidth\bgroup
    \advance\linewidth by -30pt
    \hsize=\linewidth
    \vrule\hfill
    \vbox\bgroup
      \vskip15pt
      \def\thempfootnote{\arabic{mpfootnote}}%foot note to arabic
      \begin{minipage}{\linewidth}}{%
      \end{minipage}\vskip15pt
    \egroup\hfill\vrule
  \egroup\hrule
\end{trivlist}}

%定理環境
\usepackage{theorem}
\theorembodyfont{\upshape }
\theoremstyle{break}
\newtheorem{Def}{定義}[section]
\newtheorem{Toi}{問}[section]
\newtheorem{Thm}{定理}[section]
\newtheorem{Lem}[Thm]{補題}
\newtheorem{Cor}[Thm]{系}
%
%  \begin{Thm}  ...  \end{Thm}
%




\title{数学の基礎事項}
\date{}

\begin{document}
\maketitle 


%section 1
\section{数の種類}

\begin{itemize}
 \item 　自然数　偶数、奇数
 \item 　正の整数、非負の整数
 \item 　分数や小数（有理数）
 \item 　無理数
 \item 　複素数
\end{itemize}




\begin{Toi}
  数のもつ性質にはどんなことがあるか、いくつか挙げてみてください。
  また演算にはどういうことがありますか？
\end{Toi}

\begin{Toi}
  未知数の含む式について、方程式の解と数の関係はどんなことが知られていますか？
\end{Toi}

\begin{Toi}
  円周率のパイ($\pi$)や自然対数の底に使われるイー（$e$)はだいたいいくつ位ですか？
  これらは超越数を呼ばれます。確率や統計にもよく表れる重要な数です。
\end{Toi}



% section 2
\section{数列}


自然数と1対1の対応
\[ 
\begin{array}{clllllll}
 \hline\hline 
  番号 & 1   & 2 & 3 & 4 &  \cdots & k & \cdots \\
  \hline\hline 
  数   & a_1 & a_2 &  a_3 &  a_4 &  \cdots &  a_k & \cdots \\ 
 \hline 
  数   & x^{(1)} &  x^{(2)} &  x^{(3)} &  x^{(4)} &  \cdots &  x^{(k)} &  \cdots \\
 \hline 
\end{array}
\]
添え数（番号）が2つついているもの
    $(i,j)$ に対応して $a(i,j), a_{(i,j)}, a_{ij}$ 
(カッコや誤解がなければカンマを省略することが多い)
については2重和 $\sum_i \sum_j a(i,j)$ をもちいたり、
２つを同時にまとめ、ひとつの$\sum_{i,j} a(i,j)$で表現します。
有限個の和であれば、順序を入れ替えても同じですから、すべて同じ値と
なります。ただし$\sum_i \sum_j a(i,j)$と$\sum_j \sum_i a(i,j)$の表現では
前者については、先に$j$で足し算をしてから$i$で加え、この順が逆ものが後者です。
有限個ではない場合には、一般には順序の交換も一般には成り立ちませんから、
複雑になりますが、交換可能となる場合もあります。






%section 3
\section{ベクトルと行列}
実数を長方形にならべてカッコでくくったもの。横を行とよび、縦を列とよぶ。
数を対応させるために、添え数（インデックス）が
組み$(i,j)$であり、その対応する実数$a_{i,j}$を成分あるいは要素とよぶ。、行と列
    \[ (i,j)  \Rightarrow  a_{ij} \]

縦(列）ベクトルと横(行）ベクトル:
３行１列の行列と１行３列の行列とみなせる
\[  \begin{pmatrix}
      a \\ b \\ c \\
    \end{pmatrix}
    \qquad
    \begin{array}{l}
    \left( a, b, c \right) \\
    \end{array}
\]


\noindent
正方行列(3行3列)
\[
  \begin{pmatrix}
        a_1 & a_2 & a_3 \\
        b_1 & b_2 & b_3 \\
        c_1 & c_2 & c_3
      \end{pmatrix}
\] 
\noindent
無限行列
\[
  A = \begin{pmatrix}
        a_{11} & a_{12} & \cdots & \cdots  \\
        a_{21} & a_{22} & \cdots & \cdots  \\
        \cdots & \cdots & \cdots & \cdots  \\
        a_{k1} & a_{k2} & \cdots & \cdots  \\
        \cdots & \cdots & \cdots & \cdots  \\
      \end{pmatrix}
\] 

\noindent
行列の演算: (1)行列の和 $A+B$, (2)行列のスカラー倍 $cA$
($c$スカラー)。
ここでスカラーとはベクトルに対する概念で、実数として考えてよい。
また
行列の積の計算（内積）；$AB$, $BA$などをよく復習しておいてください。


%section 4
\section{和の記号}
足し算をする一般項が規則的に表現できるときには、
足し算を表す記号（シグマとよび） $\sum $ で書き表します。
とくに範囲を指定しなくても
自明であれば、和をとるインデックスの範囲を省略することもあります。
またインデックス
そのものを省略してしまうこともよくあります。

インデックス変数 $k(=1, 2,  3, \cdots , N)$ に対応する第$k$項が $a_k$ ならば
\[
  \sum_{k=1}^{N} a_k = a_1 + a_2 + a_3 + a_4 + \cdots + a_k + \cdots + a_N
\] 
と表します。
また
\[
   \sum_{j} x^{(j)} = x^{(1)} + x^{(2)} + x^{(3)} + x^{(4)} 
   + \cdots + x^{(k)} + \cdots 
\]
\[
   \sum_{i,j} a_{ij} = 
    \begin{array}[t]{l}
      \quad a_{11} + a_{12} + a_{13} + a_{14} + \cdots \\ 
      + a_{21} + a_{22} + a_{23} + a_{24} + \cdots \\ 
      + \cdots
    \end{array}
\]
\[ 
  \sum_{i=1}^3 \sum_{j=1}^2 a_{ij} =  \left\{ a_{11} + a_{12} \right\}
                    + \left\{ a_{21} + a_{22} \right\}
                    + \left\{ a_{31} + a_{32} \right\}
\] 
という意味を表しています。範囲があらかじめ分かっている場合には省略を
することが多いです。インデックス変数には自然数がよく用いられます。

\noindent
\underline{和を求める計算式}
\[
\begin{array}{l}
  \sum_{k=1}^n k = 1 + 2 + \cdots + n = \dfrac{n(n+1)}{2} \\[2ex] 
  \sum_{k=1}^n c = c + c + \cdots + c = n c \quad
   \text{（\mbox{ n} 個の定数和）} \\[2ex]
  \sum_{k=1}^n (-1)^{(k-1)}/k = 
  1 - 1/2 + 1/3 + \cdots + (\pm 1)^n/n \\[2ex]
  \sum_{k=1}^n (2k-1)  = 1 + 3 + 5 + \cdots + (2n-1) = n^2 \\[2ex] 
  \sum_{k=1}^n k^2 = 1^2 + 2^2 + \cdots + n^2 = \dfrac{n(n+1)(2n+1)}{6}
  \quad \text{（2乗和の公式）} \\[2ex] 
  \sum_{k=1}^n k(k+1) 
  = 1\times 2 + 2\times 3 + \cdots + n\times (n+1) 
  = \dfrac{n(n+1)(n+2)}{3}
\end{array}
\] 

\begin{Toi}
 （積が3つ）各項が3個の積のとき、$\sum_{k=1}^n k(k+1)(k+2)$がどういう式にまとめられるか
  考えなさい。そして実際いくつかについて確かめてみなさい。
\end{Toi}
\begin{Toi}
 （3乗和の計算）$\sum_{k=1}^n k^2$を、上の問いで得られた結果ももちいて、求めてみなさい。
\end{Toi}
\begin{Toi}
  （三角型の和）$\sum_{k=1}^{n} \sum_{j=1}^{k} a_{kj}$ をそれぞれの項で書き並べてみましょう。
  この和のとり方の順序がはじめ、列をとってから、行で加える順ですが、この順序を逆にして
  はじめは行でとり、あとから列を加えることにすると、シグマを用いるとどういう式に
  なりますか？
\end{Toi}


\begin{Toi}
つぎの数列の和をシグマにより表現しなさい。
\begin{enumerate}
  \item $a_1 + a_3 + a_5 + \cdots+ a_{31}$
  \item $\frac{1}{1^2} + \frac{1}{2^2} + \frac{1}{3^2} + \cdots + \frac{1}{n^2} +\cdots $
  \item $\frac{1}{1} + (\frac{2}{1} + \frac{2}{2}) + (\frac{3}{1} + \frac{3}{2} + \frac{3}{3})
 + (\frac{4}{1} + \frac{4}{2} + \frac{4}{3} + \frac{4}{4}) + \cdots $ 
\end{enumerate}
\end{Toi}




%section 5
\section{極限、級数}
数列の和に関して、項の数をどんどん大きくしていった状況を考えてみます。
有限個で終わるのではなく、無限に続いて多数の項をもつ数列を級数といいます。
もしこの和を順次計算していったとき、項数とともに増加あるいは減少していく
傾向をもち、ある一定の値に近づくならば、この極限値を級数の和といいます。
つまり、部分和の極限値として
$$ 
   \lim_{N \rightarrow \infty} \sum_{n=1}^N a_n 
  = \lim_{N \rightarrow \infty} S_N 
  = \sum_{n=1}^{\infty} a_n = s
$$
と表します。
しかし一般項がゼロに近づいていても、和をもつ（有限和の極限値が存在する）とは
限りません。たとえば$a_n = 1/n$ などはその例です。これよりももっと早くゼロに
なるような項でなければ、和をもちません。
また
ここで収束する(convergent)、つまり
$S_n \rightarrow s (n \rightarrow \infty )$
であることは
絶対値で表される距離 $| S_n - s |$が$n$の増加としたがい、ゼロに近づくこと
です。記号では$\lim_{n \rightarrow \infty } S_n = s $と表します。





%section 6
\section{対数、指数関数}
確率や統計では、コイン投げ、サイコロ振りを多数回繰り返した場合をよく考えます。
どんどんと繰り返し数を多くしていくので、数列の極限を調べることがとても重要な
基本事項となります。このときに表れる関数が、対数関数や指数関数です。
概要をつぎで述べてみましょう。



\noindent
\textbf{指数関数:}
「べき」とは乗積のことで、正の数$a>0$ を$m$乗するとは、$a^m = a a \cdots a$ で
明らかに $a^m a^n = a^{m+n}$などが成り立ち
$m$を指数とよび、この性質を指数法則といいます。$m$は自然数だけで
なく負とでもよくて、一般に整数であっても法則が成り立ち、さらに
分数、実数についても拡張して定義されます。

たとえば利率の計算では、元金が $a$ 円あり、複利の利率が各期間ごとに
$r_n$であれば、$n$期日後には$a(1+r_n)^n$となります。
もし利率の値$r_n = r/n$であり、$n$を大きくすると（利率の計算期間を
細かくしていくこと）、$ a \lim_n (1+r_n)^n$ を考えることです。基本的な項は$r=1$とおいた
$\lim_n (1+\dfrac{1}{n})^n$で、これは少しづつ増加し、
数値３を超えることはない。この極限値を $e = 2.71828\cdots $と表します。
一般に$\lim_n (1+r_n)^n = e^r = \exp r$とも表します。
この$r$を変化させた値がいわゆる$y= \exp x, x>0$が指数関数と
よばれるものです。先の述べた$a^m$の形が$e^x$となっています。

\noindent
\textbf{対数関数:}
上で述べた指数関数は、べき乗を細かくすることで表れた関数でしたが、
対数関数は、指数関数の逆関数として定義されます。大きな数を計算するときは
たいへん重要な役割をします。計算機が十分に発達していない時代には
対数表とよばれるものを用いて、大きな数の計算をしていました。

与えられた指数関数に対して、その逆の対応を表す
$$y=e^x= \exp x \quad \leftrightarrow \quad x = \log y$$ ものです。
独立変数$x$ から従属変数$y$ の形で書けば、$y = \log x $ と表します。これは電卓などでは
$y = Ln(x)$ とキー入力します。実用上の計算には$e$の代わりに
$10$を用いて、$ y= Log(x)$とキー入力します。ここでは省略していますが
対数の底（てい）が$e$（ネイピア数ともよばれる）の場合、つまり
自然対数の場合と一方は底が$10$の場合での常用対数のものです。
実用上の計算には、常用対数が便利ですが、理論の展開には
自然対数のほうが表現が簡単になるときが多いです。どちらを使っても
本質は変わりません。




\section{集合}
ある定まった数学的な対象の集まりあるいは集団を
{\bf 集合}(set)とよび，この集合を構成する一つ一つの対象を
集合の要素(element)あるいは、元という．
一般に，集合は大文字をつかい $A,B$ などと表し、
この要素は小文字$x,y$などをもちいる。ある要素$x$が
集合$A$に属する(belong)かどうかによって定められている。
もし属するならば
$x \in  A$ 
と表す．また，逆に，A の要素でないときは 
$x \ni  A$ 
と表す． 

要素を並べ、括弧でくくることで
$\{a,b,c,d,e\}$ や $\{x_1,x_2,x_3,\cdots \}$と表したり,
あるいは｛要素|条件｝の形をもちいて、
$\{x_i |  i=1,2,3,\cdots \}$や
$\{x | a < x \leqq b\}$（つまり実数の半開区間$(a,b]$）
などの表し方ももちいる。 

とくに集合の中で全くこれに属する要素をもたない場合には
{\bf 空集合}(empty set)とよび、$\emptyset $で表す。
2つの集合において
$ \forall x \in A \Rightarrow x \in B$
が成り立つとき、$A \subset B$で表す。$A \subseteq B$も同じ意味で
このとき、$A$は$B$の{\bf 部分集合}という。
$A = B$とは、それぞれの部分集合であるときをいう。
とくに真の部分集合とは
$ A \subset B$かつ$A \ne B$のときであり、
$A \subsetneq B$で表す。

元（要素）の個数が有限個しか含まれないときを有限集合、
そうでない場合、自然数の全体とか、実数の全体は無限集合と
いう。

\noindent
{\bf 和集合と積集合} 数と数のあいだに足し算や引き算があるように、集合と集合のあいだにも演算を考える。

$$\mbox{和集合}: \quad A \cup B = \{ x \mid x \in A \, \mbox{or} \, x \in B \} $$
$$\mbox{積（共通）集合}: \quad A \cap B = A B = \{ x \mid x \in A \, \mbox{and} \, x \in B \} $$
$\cap$を省略することもある。数の掛け算でも多くは省略している。

積集合が空集合のとき、$A\cap B= AB =  \emptyset $には
{\bf 互いに素}、あるいは共通部分がない、交わりをもたないなどという。
{\bf 差集合}とは$A\setminus B =  \{ x \mid x \in A \, \mbox{and} \, x \notin B \} $
いま対象とる全体の集合を$\Omega $(オメガ)とするとき,
この全体集合$\Omega$ から$A$を引いた差集合、$\Omega \setminus A$を
$A$の{\bf 補集合}(complement)といい、全体集合を明示せずに
$A^c$や $\overline{A}$という記号をもちいる。


交換法則と結合法則：演算の順序をかえることでも同じ場合にこの法則が
成り立つという。
$A \cup B = B \cup A$ などや 
$(A \cup B)\cup C = A \cup (B\cup C)$など。したがって
単にカッコをもちいず$A \cup B\cup C $と表しても問題ないということで
この表現が意味をもつことになる。
よって一般に多数のばあいについては
$$
\begin{array}{l}
  \mbox{和集合}: \quad 
   \bigcup_{i=1}^{n} A_i  
   = \bigcup_i A_i
   = A_1 \cup A_2 \cup \cdots \cup A_n, \\[2ex]
  \mbox{積集合}: \quad 
   \bigcap_{i=1}^{n} A_i  
   = \bigcap_i A_i = A_1 \cap A_2 \cap \cdots \cap A_n.
\end{array}
$$
と表す。
分配法則：３つの集合に対して、和と積の順序について交換すると
どうなるかという関係式をいう。これをみれば明らかなように
通常の数の演算$+,\times $が集合の和、積に対応している。
$$A \cup (B \cap C) = (A\cup B) \cap (A\cup C),\quad 
A \cap (B \cup C) = (A\cap B) \cup (A\cap C)$$

\noindent
{\bf ドモルガン(de Morgan)の法則}: 和と差、あるいは積と差のあいだの分配法則を
あらわすもの、
$$
\overline{A\cup B} = \overline{A }\cap \overline{B}, \qquad
\overline{A\cap B} = \overline{A }\cup \overline{B}.
$$
一般に$n$個の集合$A_i, i=1,2,\cdots,n$についても同様に
$$
\overline{\bigcup_i A_i} = \bigcap_i \overline{A_i}, \qquad
\overline{\bigcap_i A_i} = \bigcup_i \overline{A_i}.
$$


\noindent
２つの集合の直積:
それぞれの集合からとった作られる順序のついた全体からなる
集合を{\bf 直積}といい、$A \times B$で表す。
$A \times B = \{ (a,b) \mid a \in A, b \in B\}$
掛け算の記号をつかっているが、その内容には注意をする。
もし$A=\{ 1,2,3,4,5,6\}$であれば、$A\times A $は
36個の要素をもつ$(i,j); i,j=1,2,\cdots,6$からなる集合で
となる。これはサイコロを2個投げたときに出るすべての目の組の
可能性を列挙したものとなる。





集合族、べき集合：
集合の集合、つまり元（要素）がまた集合となっているものを
集合族(a family of sets)という。とくに{\bf べき集合}(power set)とは
記号で集合$A$の部分集合全体$2^A$で表す。
たとえば$A=\{2,4,5\}$の3個の
有限集合ならば
$2^A=\{ \emptyset , \{2 \}, \{4 \}, \{5 \},
\{2,4 \}, \{2,5 \}, \{4,5 \}, \{2,4,5 \}  \}$の$2^3=8$個の
集合となる。 


上極限集合、下極限集合：無限個の集合族について積や和をとった
の概念である。数に対する集合でも同じような概念が、集合の無限列に
ついても定義されている。これは確率の定義をするときには重要な働きを
する。






\section{写像}
写像(map,mapping)の定義は
２つの集合$A,B$において一つの要素$x\in A$から他の一つ
$y \in B$への対応が
あるとき、これを$f$と表し、
$ f : A \longrightarrow B $
つまり$y =f(x), x \in A, y \in B$とおく。

像(image)と逆像(inverse image) : 写像$f$で、$b=f(a)$のとき、
$b$を$a$の像といい、$a$を$b$の原像という。集合について
ある部分集合$A_1$で、$A_1 \subset A$のとき、 
$f(A_1) = \{ f(a) \mid a \in A_1\}$を$A_1$の像といい、
ある部分集合$B_1$で、$B_1 \subset B$のとき、 
$f^{-1}(B_1) = \{ a \mid f(a) \in B_1\}$を$B_1$の逆像という。



\begin{FRAME}
{\bf 定理} 写像 $f : A \longrightarrow B$でつぎの集合間の関係式が成り立つ(ただし$A_i \subset A, B_i \subset B, i =1,2$).
\begin{tabular}{ll}
  (1)  $f(A_1 \cup A_2) = f(A_1) \cup f(A_2) $
  & (2) $f(A_1 \cap A_2) \subset  f(A_1) \cap f(A_2) $ \quad (部分集合となる) \\ 
  (3) $f^{-1}(B_1 \cup B_2) = f^{-1}(B_1) \cup f^{-1}(B_2) $
  & (4) $f^{-1}(B_1 \cap B_2) = f^{-1}(B_1) \cap f^{-1}(B_2) $ \\ 
  (5) $A_1 \subset f^{-1}(f(A_1))$ \quad (部分集合となる)
  & (6) $f(f^{-1}(B_1)) \subset B_1$ \quad (部分集合となる)
\end{tabular}
\end{FRAME}
なぜなら
(2)については
$$
\begin{array}{ll}
     & \{b \in B \mid b = f(a), \exists a \in A_1 \cap A_2 \} \\ 
  \subset 
     & \{b \in B \mid (b = f(a_1), \exists a_1 \in A_1) 
  \, {\rm and} \, (b = f(a_2), \exists a_2 \in A_2) \}
\end{array}
$$
であるから。

\begin{Toi}
たとえば実数上の2次関数$f(x) = x^2$において
上の例になる集合をあげてみよ。
答えのひとつにはつぎがあり、他の例も各自考えてみよ。$A_1 = [-3,1], A_2 = [-1,2], B_1=[-1,1]$
\end{Toi}

\vspace{2ex}
写像としてとくに実数の集合を考えるには関数とよぶことが
ふつうであり、関数の定められている範囲やとり得る値の範囲を
定義域(domain)、 値域(range)とよぶ。
また2つの関数の合成関数$f\circ g(x) = f(g(x))$とか
逆関数$f^{-1}$、対数関数の逆関数として指数関数、指数関数の逆関数として
対数関数、$f(x) = x^2 \, (x \geq 0)$の逆関数として
$f^{-1}(x)= \sqrt{x}\, (x \geq 0)$も定義される。
逆三角関数は三角関数の逆関数である。




\vspace{2ex}








\end{document}
